<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><PcGts xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" pcGtsId="pc-00674736" xsi:schemaLocation="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2010-03-19 http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2010-03-19/pagecontent.xsd" xmlns="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2010-03-19"><Metadata><Creator>FineReader Engine 10</Creator><Created>2013-10-15T04:11:38</Created><LastChange>2014-01-25T07:35:35</LastChange><Comments>Recognition and export settings:

  Recognition language(s): Latvian
  Font class: gothic
  Orig-outlines: false
  Orig-text: false
  Orig-drop-caps: false
  Reading order: false
    Exclude: [default]
  Layers: false
  To remove: background-images

Conversion and export:

</Comments></Metadata><Page imageFilename="00674736.tif" imageHeight="3794" imageWidth="2411"><ReadingOrder><UnorderedGroup id="ro357564684568544579089"><OrderedGroup id="r12"><RegionRefIndexed index="0" regionRef="r1"/><RegionRefIndexed index="1" regionRef="r1814"/></OrderedGroup></UnorderedGroup></ReadingOrder><TextRegion id="r1" type="paragraph"><Coords><Point x="111" y="144"/><Point x="1230" y="142"/><Point x="1228" y="2800"/><Point x="124" y="2802"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>mahte Pa gruhſneezibas laiku beeſchi jeb ſtiprâ
nerwu uſtraukumâ uſluhko. Ari Jehkabs jau
ſamàm raibàm kaſam un jehreem lizis dſimt,
nometot lopu uhdeus ſilês raibus koziņus. Bet
waiſlas lopu apkalpotaji war ari apgalwot, ka,
peemehram, ſirga krahſa, forma un zitas ſugas
ihpaſchibas war iſdſimt pehz tehwa ari tad,
kad mahteslops ſawa augļa tehwu nemaſ ne⸗
dabon redſet. Tapat gruhti noſazit, Maj dſihslu
plaſchums uu wiņu ſeeuu beeſums wairak at⸗
karajas no eedſimtibas, waj no mekaniſkeem
eeſpaideem un mahtes weelu maiņas pa augļa
attihſtiſchanàs laiku. Profesors P. Leshafts
aprahda, ka zilweka temperaments atkarajas
no ſcho aſinstrauku eekſcheja plaſchuma (resnuma)
un wiņu ſeenu beeſuma, jo no ſcheem faktoreem
atkarajas aſins riņķoschanas un lihds ar to
dſihwibas prozeſa ahtrums un ſtiprnms. Ko⸗
leriſka temperamenta zilwekeem ir teewas dſihſlas
ar beeſàm ſeenam, tapehz ſpehzigas un ahtras
kuſtibas un juſchanas. Sangwiniķeem —
teewas dſihſlas ar plahnàm ſeenam un tapehz
ahtras bet mahjas kuſtibas un juſchauas.
Melankoliķeem dſihſlas reſnas un ar beeſàm
ſeenam, tapehz wiņu kuſtibas un juschanas gan
gauſas bet ſpehzigas un ilgſtoſchas. Fleg⸗
matiſka temperamenta zilwekeem aſinstrauki
reſni, bet ar plahnàm ſeenam, un ſcho zilweku
kuſtibas un juſchanas tapehz eſot ir gauſas ir
wahjas. Lihdſ ar aſiustrauku (dſihſlu) iſmai⸗
nischanos, mainas ari temperaments, kas se-
wiſchki beeſchi noteek pahrejas laikmetâ un we⸗
zumâ. Pa pahrejas jeb nogatawoſchanàs
laikmetu arterijas ir wisſchaurakas, kapehz
miņâs un kapilaros ir ſtipris ſahņu ſpeedeens,
kura ſekas, pehz Beneke domam, parahdas
ſinamu organu uu ahdas ſpalwu attihſtibâ.
Wehlak arterijas pamaſam paleek arween reſ⸗
nakās (platakas) un lihdſ ar to aſins ſpeedeens</Unicode></TextEquiv></TextRegion><TextRegion id="r1814" type="paragraph"><Coords><Point x="1271" y="141"/><Point x="2385" y="140"/><Point x="2380" y="2800"/><Point x="1277" y="2804"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>miņâs un kapilaros paleek arween maſaks, lihdſ
beidſot ſahk parahditees daſchadas mezuma
ſihmes.*) Nelaiķis profeſors Leshafts gan
ſaka, ka zilweka temperaments, t. i. wiņa dſih⸗
wibas prozeſu ahtrums un ſtiprums, ſamâ pirmâ
weidâ beſ ſchaubam ir eedſimts un atkarajas
no wezaku (raditaju) enerģijas daudſuma un
no zilweka ekonomiskeem dſihwes apſtahkļeem.
Wehlakais behrna tihps ir wiņa apkahrtnes
auglis un ir ſaiſtits ar behrua garigo un tiku⸗
miſko attihſtibu, ar wiņa atteezibu uſ taiſnibu,
ſchi parahdiba (t. i. behrna tihps) miņam dota
no ahreenes. Zilmeka karakters ir miņa domu
un eeradumu produkts un parahdas wiņa pat⸗
ſtahwigâ darbibâ. Tikai tad, kad zilmeka dar⸗
biba atkarajas no gribas, kas teek Wadita no
paſcha atraſtas un no ziteem atſihtas taiſnibas
un pateeſibas, warot buht runa par zilmeka
moraliſku karakteri. — Tomehr newareſim
noleegt, ka ari eedſimtiba pee tihpa un karaktera
iſſtrahdaſchanas nebeidſ ņemt dalibu, jo miņa
tatſchu paleek weens no pamata faktoreem, kas
lihdſ ar andſinaſchanas eeſpaideem, t. i. ap⸗
kahrtni, noteiz attihſtibas gaitu; tikai audſiua⸗
ſchaua ir faktors, kuru mehs teeſchi eeſpehjam
weidot un paleelinat maj pamaſinat, kamehr
eedſimtibas impulſa ſtiprums un weids meenâ
un tai paſchâ indiwidâ zaur audſinaſchanu tikai
war tikt noſtahdits labwehligos Maj nelabmeh⸗
ligos apſtahklos, kuros tas ſchà maj tà weido
eedſimto organiſma ſtrukturu. Tà tad audſina⸗
ſchana ir no mums atkarigs eemeſls, kas leek
eedsimtibai ſchà waj tà tahļak attihſtit organiſma
ſtrukturu un no ſchis ſtrukturas atkaroſchos
dſihwibas prozeſus (parahdibas), kà fiſiſkos, tà
pſichiſkos. Bet no otras puſes organisma
prozeſi ſawukahrt ir uſſkatami ari par zehloņeem
attihſtoschas (t. i. pahrweidojoſchàs) organiſma
formas daſschadàm pahrejam.**) Tà, peemehram,</Unicode></TextEquiv></TextRegion><TextRegion id="r5106" type="footnote"><Coords><Point x="138" y="3594"/><Point x="911" y="3590"/><Point x="1377" y="3592"/><Point x="2370" y="3592"/><Point x="2370" y="3708"/><Point x="138" y="3708"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>**) Sajehgumu attihſtischanas iluſireſchanai nebuhs neinteresanti peemeſt ſcho rindiņu rakſtitaja eeſkatu
par eedſimtibu preeksch kahdeem deſmits gadeem (iſ kahdas 1903. gadâ otrreiſ pahrrakſtitas burtnizas): ˶es ne⸗</Unicode></TextEquiv></TextRegion><TextRegion id="r8" type="page-number"><Coords><Point x="1216" y="42"/><Point x="1216" y="108"/><Point x="1306" y="108"/><Point x="1306" y="42"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>16</Unicode></TextEquiv></TextRegion><SeparatorRegion id="r14"><Coords><Point x="136" y="2828"/><Point x="477" y="2824"/><Point x="477" y="2836"/><Point x="136" y="2837"/></Coords></SeparatorRegion><TextRegion id="r17" type="footnote"><Coords><Point x="133" y="2846"/><Point x="468" y="2844"/><Point x="2379" y="2838"/><Point x="2372" y="3579"/><Point x="133" y="3579"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>*) Mums paſihſtami ari daſchadu ģiftu eeſpaidi uſ aſinstrauku iſplehſchanos Maj ſaraukſchanos. Tà, pee⸗
mehram, alkohols paraliſè tos nerwus, kuri regulè ſiltuma daudſuma iſgaroſchanu, kas atkarajas no ahdas aſins⸗
trauku plaschuma; tas ari ir eemeſli?, kapehz alkohols, lai gan ķermeni ſadegot rada ſiltumu (t. i. enerģiju)
tomehr naw uſſkatams Par baribasmeelu, jo ſchis zaur alkohola ſadegſchanu radees ſiltums iſgaro zaur iſpleh⸗
tuſchamees ahdas aſinstraukeem nepahrmehrſchotees organiſma darba ſpehka. Paſihſtama mums ari parahdiba,
ka pehz ſlikti guletas nakts, waj mairakàm iſmahrgtàm naktim, mehs neween juhtam nogurumu, bet ari aukstumu.
Meegs jau neeſot nekas zits, ka organisma iſtihriſchanàS no miņa sakrahjuschamas ģiftim. Ģchis neisschkaiditas
ģiftis tad kunt kahdâ mihſe dara eeſpaidu uſ aſinstraukeem un lihds ar to uſ aſins riņķoschanas ahtrumu un
ſpehku, no ka ſamukahrt atkarajas weelu maiņa. Metſchņikoms jau ari mezumu, ka tas parahdàs pee Wehſturiska
zilmeka, iſſkaidro zaur paschſaģiſteſchauos ar daschadàm organiskàm ģiftim (tokfineem), ar kuràm zilmeks zaur
ſamu baroſchanos un dſihmes kahrtibu mairak pahrpludina ſamu organiſmu, nekà organifms ſpehj iſſchķaidit.
Zilmeka normalais dſihmes garums (Prof. Hnfeland: Makrobiotik) pat teek aprehķinatS uſ 200 gadeem, tas ir uſ
aſtoņkahrtigo attihſtibas periodes garumu (25X8) ka tas, apmehram, ir pee ziteem augſtakeem dſihmneekeem.</Unicode></TextEquiv></TextRegion><SeparatorRegion id="r5325"><Coords><Point x="1147" y="112"/><Point x="1348" y="112"/><Point x="1348" y="119"/><Point x="1147" y="119"/></Coords></SeparatorRegion></Page></PcGts>