<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><PcGts xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" pcGtsId="pc-00674735" xsi:schemaLocation="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2010-03-19 http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2010-03-19/pagecontent.xsd" xmlns="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2010-03-19"><Metadata><Creator>FineReader Engine 10</Creator><Created>2013-10-15T04:11:09</Created><LastChange>2014-01-25T08:40:49</LastChange><Comments>Recognition and export settings:

  Recognition language(s): Latvian
  Font class: gothic
  Orig-outlines: false
  Orig-text: false
  Orig-drop-caps: false
  Reading order: false
    Exclude: [default]
  Layers: false
  To remove: background-images

Conversion and export:

</Comments></Metadata><Page imageFilename="00674735.tif" imageHeight="3794" imageWidth="2419"><ReadingOrder><OrderedGroup id="ro357564684568544579089"><OrderedGroupIndexed id="r7" index="0"><RegionRefIndexed index="0" regionRef="r1"/><RegionRefIndexed index="1" regionRef="r1121"/></OrderedGroupIndexed></OrderedGroup></ReadingOrder><TextRegion id="r1" type="paragraph"><Coords><Point x="92" y="163"/><Point x="470" y="166"/><Point x="917" y="166"/><Point x="1183" y="164"/><Point x="1183" y="434"/><Point x="1184" y="695"/><Point x="1184" y="1503"/><Point x="1185" y="1634"/><Point x="1186" y="1724"/><Point x="296" y="1724"/><Point x="222" y="1725"/><Point x="94" y="1725"/><Point x="94" y="1146"/><Point x="92" y="908"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>lameem zeutreem miņu attihstibai majadsi⸗
gos eespaidus un attihstot derigos zentrus zaur
scho attihstibai majadfigeem eespaideem. Pee
scheem slehdseeneem mehs nahkam zaur deduk⸗
tiwu domaschanu, kura dibinajas us muhsu pee⸗
dsihtwojumu un pehtijumu resulļateem, kas uskrah⸗
juschees un apmeenojuschees muhsu apsiņa, no
kureenes mehs, pateizotees abstrakzijai, spehjam
atdalit katru atsewischku, muhsu apsiņa atrodo⸗
schos saktu, un nomest wiņu atpakaļ pee wiņa
pirmamota, pee peedsihmojuma waj eksperimenta
resultata un tur pahrbaudit schi sakta ihstenibu.
Un kad mehs schos zaur eksperimentu maj pee⸗
dsihmojumeem pahrbauditos saktus scilihdsinajam
un grupejam pehz induktimas metodes likumeem*)
un ta nonahkam atkal lihds Mispahrejeem sleh⸗
dseeneem, kuri schini reise naw tikai muhsu
pehtijumeem un peedsihmojumeem bagatas apsi⸗
ņas gatamais saturs, bet sistematisetas metodiski
pahrbauditu saktu mirknes, kuras padotas sina⸗
mai likumibai, kas isteizas Mispahrejos slehdsee⸗
nos. Zaur indukziju mehs tahdejadi spehjam
pahrbaudit zaur deduktimu domaschanu sasneeg⸗</Unicode></TextEquiv></TextRegion><TextRegion id="r1116" type="header"><Coords><Point x="1223" y="69"/><Point x="1241" y="70"/><Point x="1242" y="80"/><Point x="1242" y="99"/><Point x="1243" y="99"/><Point x="1243" y="109"/><Point x="1242" y="109"/><Point x="1242" y="112"/><Point x="1241" y="112"/><Point x="1241" y="113"/><Point x="1238" y="113"/><Point x="1238" y="114"/><Point x="1237" y="114"/><Point x="1237" y="115"/><Point x="1236" y="115"/><Point x="1236" y="116"/><Point x="1232" y="116"/><Point x="1232" y="117"/><Point x="1203" y="117"/><Point x="1203" y="118"/><Point x="1202" y="118"/><Point x="1202" y="117"/><Point x="1196" y="117"/><Point x="1196" y="89"/><Point x="1195" y="89"/><Point x="1195" y="88"/><Point x="1194" y="88"/><Point x="1194" y="84"/><Point x="1197" y="80"/><Point x="1201" y="78"/><Point x="1223" y="78"/><Point x="1224" y="76"/><Point x="1224" y="75"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>lS</Unicode></TextEquiv></TextRegion><TextRegion id="r1121" type="paragraph"><Coords><Point x="1225" y="156"/><Point x="1531" y="155"/><Point x="1791" y="153"/><Point x="2357" y="150"/><Point x="2357" y="838"/><Point x="2358" y="1440"/><Point x="2363" y="1743"/><Point x="1831" y="1744"/><Point x="1476" y="1745"/><Point x="1222" y="1747"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>tos wispahrejos slehdseenus. Par eedsimtibU
ruuajot, mums jaatschķir eedsimtiba, kas war
zeltees no daschadeem mekaniskeem un ziteem
eespaideem, kamehr auglis no apaugļotas see⸗
meeschu dsimuma schuhuiņas attihstas mahtes
meesas, no tahs eedsimtibas, kura ir paschas
apaugļoschanas, t. i. seemeeschu un wihreeschu
kahrtu dsimumu schuhniņu sameenoschanas resul⸗
tats; par eedsimtibu schauraka nosihme sauzama
gan tikai beidsama parahdiba, kamehr pir⸗
mai wairak lihdsibas ar audsinaschanu; tikai
schas diwi parahdibas ļoti gruhti ir weenu
no otras schķirt. Ka no mahtes pa gruhsnee⸗
zibas laiku usņemtee eespaidi, ka ari mahtes orga⸗
nisma weelu mainas samehrs un weids, schini
gruhsneezibas laika, atstahj eespaidu us augļa
attihstischanos, ir ļoti beeschi nowehrota parah⸗
diba. Daschadi nerwu ustraukumi, ka isbailes
no uguns, kustoņeem u. t. t., spehj pee
augļa pat issaukt ta sauzamas dsimschauas
sihmes daschadu plankumu weida un tà
tahļak. Ir ari pasihstama leeta, ka behrni is⸗
dsimst pehz teem zilmekeem un pat bildem, ko</Unicode></TextEquiv></TextRegion><TextRegion id="r2199" type="footnote"><Coords><Point x="78" y="1812"/><Point x="891" y="1809"/><Point x="1726" y="1810"/><Point x="2339" y="1806"/><Point x="2341" y="2954"/><Point x="2353" y="3732"/><Point x="1546" y="3739"/><Point x="739" y="3741"/><Point x="295" y="3742"/><Point x="79" y="3741"/></Coords><TextEquiv><PlainText/><Unicode>*) Mils peeņem tschetrus induktimas metodes weidus (M. chsĶlliivsi., ķņļca): saskaņoschanas metodi,
starpibu metodi, atlikumu parahdibu metodi un patvadu ismaiņu jeb funkzionelo sakaru metodi. Pirmās trihs
metodes atsihme paschu faktu par sinamo parahdibu faistiteem jeb kopigeem zehloņeem, kamehr zeturtk metode tumaki
ismekle scho zehloņu wirkņu samstarpejas atteezibas likumus. No misleelaka smara ir beidsamct metode; miņa ir
dibinata us sekoschu loģikas likumu: ja mums ir dimas parahdibas. kuras tahda mihse saistitas, ka lihds ar
MeenaS scho parahdibu ismaiņas, mainas ari otra parahdiba, tad abas fchis parahdibas sawS starpS atrodas
zehloņu sakarci. Pirmà metode, salihdsinot abas parahdibas. pastrihpo to, kas MiņSS lihdsigs, un peeņem, ka
taisni schis lihdsigas parahdibu daļas atrodas sama starpà tà sauzama zehloņu sakarà. Otrà metode salihdsina
gadijumus, kad sinamas parahdibas noteek, ar teem gadijumeem, kur schis parahdibas nenoteek. Ja nu misi schee
gadijumi, isņemot weenu jeb daschuS apstahkļus, sama starpà ir lihdsigi, tad peeņemam, ka taisni schis jeb schee
apstahkļi atrodas zehloņu sakarà ar minetàm parahdibam. Trescha metode pastahm eeksch tam, ka luhko atrast
sinamas parahdibas zehloni; ja nu Meenai parahdibas daļai zehlons jau buhtu atrasts, tad scho parahdibas
daļu atMelk no misas parahdibas un peeņem, ka atlituschai parahdibas daļai, laikam, ir ziti zehloņi. Meklejot
papreekschu notikuschas parahdibàs pehtamas parahdibas zehloņus. atņemam no scheem zehloņeem to daļu, kas
jau israhdijuses par pehtamas parahdibas sinamaS daļas zehloni, domajam atlikuma dabujuschi zehloņus atli⸗
kuschai pehtamas parahdibas daļai. Ja nu mehs ar zeturtas induktimas metodes palihdsibu mehģinasim atrast
scho parahdibu atteezibu likumus, tad peeņemdami weenu no schim parahdibam par isejaS punktu jeb neatkarigu
mainoschos leelumu, usskatisim otru parahdibu par pirmàs parahdiba sunkziju (jeb, ta sakot, sekàm) un tad
mehģinasim atrast scho parahdibu pahrmaiņu atteezibas likumus. Ta mehs, peemehram, Maram atrast, ka lihds
ar ekonomisko apstahkļu maiņu sinamS mehrS, pehz sinameem likumeem, mainas ari sabeedribas forma. Bet waj
tas mums dod eemeslu apgalmot, ka ekonomiskee apstahkļi ir misas mehstures pamats un zehlons misàm sozialam
pahrmaiņam? Us tik meenpusigu pehtijumu pamata mehs to mehl apgalmot nemaram. Ģabeedriskks dsihmeS
parahdibaS ir ļoti komplizetas, mums te darischana ir ar daudsam, kopà sakuhstoscham parahdibam. Ja gribam
siniski pehtit, tad mums papreekschu jaschķiro schis reise noteekoschas parahdibas, kas airodas ari zehloņu sakarà,
un tad pa kahrtai katra no schim parahdibam jaismehlas par neatkarigu mainoschos leelumu jeb argumentu un
zitaķ par funkziju un tapat jamehģina atrast scho parahdibu atteezibu likumi. Tikai tani gadijumà, ja israh⸗
ditos, ka likumiba sinamu parahdibu atteezibàs pastahm tikai tad, ja par tahdu argumentu peeņemam ekonomiskos
apstahkļus, un ka pee zitabaS argumenta istvehleS tahdas likumibas naw, mums buhtu teefiba apgalmot to, ko
tagad apgalvo ekonomiskà materialisma peekriteji. Tahdi mispufigi pehtijumi, beemschehl. mehl naw tikuschi is⸗
dariti. War israhbiteeS, ka pastahm tahda pat un, warbuht, mehl pilnigaka likumiba starp pehtamo parahdibu
savstarpejam atteezibam, ja par neatkarigo mainoschos leelumu ekonomisko apstahkļu Meetà peeņemam sabeedribas
garigo stahmokli, masu hipnottseschanàs spehju u. t. t. Us to atbildi dot mar tikai nopeetna, mispusiga siniska
pehtischana, bet nemis schahbas waj tahdaS tikai pamirschi pahrbauditas hipotetiskas mahzibas akli peekriteji.</Unicode></TextEquiv></TextRegion><SeparatorRegion id="r5836"><Coords><Point x="1111" y="132"/><Point x="1312" y="133"/><Point x="1312" y="140"/><Point x="1281" y="141"/><Point x="1190" y="140"/><Point x="1111" y="139"/></Coords></SeparatorRegion><SeparatorRegion id="r5837"><Coords><Point x="438" y="1787"/><Point x="438" y="1794"/><Point x="238" y="1796"/><Point x="101" y="1795"/><Point x="100" y="1789"/><Point x="241" y="1788"/></Coords></SeparatorRegion></Page></PcGts>